<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: techlab | TechLab]]></title>
  <link href="http://techlabtl.github.com/blog/categories/techlab/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://techlabtl.github.com/"/>
  <updated>2014-02-24T19:19:27+01:00</updated>
  <id>http://techlabtl.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[TechLab]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Episodio 12 - Ai cento all'Ora]]></title>
    <link href="http://techlabtl.github.com/blog/2013/04/19/episodio-12-ai-cento-allora/"/>
    <updated>2013-04-19T23:13:00+02:00</updated>
    <id>http://techlabtl.github.com/blog/2013/04/19/episodio-12-ai-cento-allora</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center fullwidth" src="/images/posts/12.jpg" title="Episodio 12" alt="episodio 12"></p>

<p>Quando la scadenza è reale, e non ti manca altro che allestire per l’apertura, il Techlab diventa un vero e proprio formicaio, e si respira energia. Sono tutti in botta.</p>

<p>La partecipazione è grande, figlia della potenza della rete in cui siamo radicati in questa città, di chi fa cose insieme e si mette a disposizione per mischiare un po’ le carte in questi tempi strani.</p>

<p>Quando si presenta la possibilità di mettersi in gioco per offrire qualcosa di completamente nuovo, gli individui rispondono.</p>

<p>L’identità della piattaforma fornita dal Techlab è andata ridefinendosi e rispondendo costantemente agli stimoli dell’ambiente circostante. Senza contare che il Techlab non è ancora cominciato. Siamo pronti a identificare le potenzialità di movimento del Techlab e adattarle alle opportunità che si presenteranno?</p>

<p>Ore 16, 20 aprile 2013.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Episodio 11 - Onora dionisio]]></title>
    <link href="http://techlabtl.github.com/blog/2013/04/19/episodio-11-onora-dionisio/"/>
    <updated>2013-04-19T02:08:00+02:00</updated>
    <id>http://techlabtl.github.com/blog/2013/04/19/episodio-11-onora-dionisio</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center fullwidth" src="/images/posts/11.jpg" title="Episodio 11" alt="episodio 11"></p>

<p>Ci sono momenti in cui sembra che la situazione ti stia sfuggendo di mano, ti perdi i pezzi, la mente sembra sovraccarica e inizi ad avere l’impressione di aver pisciato lungo, di non essere all’altezza del compito.</p>

<p>Arrivano persino momenti in cui arrivi a chiederti: ma siamo sicuri che serva un Techlab a questa città?</p>

<p>In questi momenti ti chiedi come sia possibile rispettare la regola se-fai-una-cosa-falla-da-preso-bene. Ed è proprio qui che si presenta un’interessante tipologia di risoluzione della questione di ricerca del senso: il sacro momento del festeggiamento. Sacrifica una sostanziosa parte del tuo tempo al dio Dioniso, divinità della forza vitale, dell’impulso, dell’ebbrezza e dell’estasi. Celebra la tua sensazione di non senso della tua esistenza, e se riesci a festeggiare anche quando toppi non ti fermerà nessuno.</p>

<p>Come per magia aprire un Techlab riacquisterà la sua nobile posizione nella lista di cose da fare.</p>

<p>Può essere sconsigliabile intraprendere la via di Dionioso la sera prima dell’inaugurazione, ma se lo fai avrai tutto il nostro rispetto.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Episodio 10 - Elogio del fallimento]]></title>
    <link href="http://techlabtl.github.com/blog/2013/04/18/episodio-10-elogio-del-fallimento/"/>
    <updated>2013-04-18T03:58:00+02:00</updated>
    <id>http://techlabtl.github.com/blog/2013/04/18/episodio-10-elogio-del-fallimento</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center fullwidth" src="/images/posts/10.png" title="Episodio 10" alt="episodio 10"></p>

<p>Un’antica profezia diceva: prima dell’apertura del Techlab usciranno dodici articoli sull’apposito blog, uno al giorno, nei dodici giorni precedenti all’apertura.</p>

<p>Bene signori, abbiamo fallito, non siamo profeti di noi stessi. E per pagare questo errore sacrifichiamo non solo il post di ieri, che vi spiegava come spendere soldi, ma anche quello di oggi, che avrebbe descritto come allestire il vostro laboratorio di prototipazione veloce.</p>

<p>Vi possiamo gentilmente fornire gli abstract delle due puntate perdute:</p>

<ol>
<li><p>il Comune non ha una carta di credito. Scordatevi gli acquisti su internet.</p></li>
<li><p>parla con qualche allestitore d’interni poi costruisciti le cose da solo.</p></li>
</ol>


<p>Pensavamo che la pausa domenicale fosse una sopravvalutata abitudine borghese, ora paghiamo pegno.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Episodio 8 - Danzare con lo spazio]]></title>
    <link href="http://techlabtl.github.com/blog/2013/04/16/episodio-8-danzare-con-lo-spazio/"/>
    <updated>2013-04-16T01:48:00+02:00</updated>
    <id>http://techlabtl.github.com/blog/2013/04/16/episodio-8-danzare-con-lo-spazio</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center fullwidth" src="/images/posts/8.jpg" title="Episodio 8" alt="episodio 8"></p>

<p>1872 Felice Tabasso fonda il cotonificio Tabasso.</p>

<p>1995 Il cotonificio chiude.</p>

<p>Gli enormi capannoni vengono utilizzati come magazzino comunale dopo aver sfornato confezioni per mezza Italia. È pieno di roba. Ci sono anche due overcraft dei pompieri.</p>

<p>Nell’appartamento del guardiano hanno provato a farci un informagiovani. Ed ora per una specie di congiunzione astrale ecco un Techlab che sorge: ottanta metri quadri contornati da: biblioteca, centro per l’impiego, Tabasso, punto rete CSSAC, piazza pedonale, giardinetto, gelateria.</p>

<p>Che culo.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Episodio 7 - Danzare con il tempo]]></title>
    <link href="http://techlabtl.github.com/blog/2013/04/15/episodio-7-danzare-con-il-tempo/"/>
    <updated>2013-04-15T01:48:00+02:00</updated>
    <id>http://techlabtl.github.com/blog/2013/04/15/episodio-7-danzare-con-il-tempo</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center fullwidth" src="/images/posts/7.jpg" title="Episodio 7" alt="episodio 7"></p>

<p>L’organizzazione ha funzionato? Siamo stati profetici nelle nostre delibere organizzative?</p>

<p>A giugno abbiam detto che avremmo aperto a settembre.</p>

<p>A settembre abbiam detto che avremmo aperto a dicembre.</p>

<p>A febbraio dell’anno dopo non avevamo ancora aperto, così ci siam messi d’accordo per marzo. Che poi è diventato aprile.</p>

<p>Don't panic. Crederci sempre che prima o poi il Techlab apre.</p>

<p>È facile pensar male della nostra organizzazione. A guardarci indietro, a noi è piaciuta. E probabilmente a marzo il mondo non era ancora pronto per il Techlab. Ma ad aprile pare proprio di sì.</p>

<p>Perciò ecco l'ultima e definitiva profezia, e non ci sono disastri atomici che ci possano distrarre: Il 20 aprile apre il Techlab, metà pomeriggio, all’ora del gelato.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
